唐鳳的高效率工作法 - 馮睎乾

唐鳳的高效率工作法 - 馮睎乾

《LEZS》網站圖片

台灣天才政委唐鳳的工作效率高，腦筋轉得快固然重要，但工作法應該更關鍵。他最近分享訣竅，是「番茄鐘工作法」（Pomodoro Technique；「Pomodoro」是意大利文的「番茄」）：專心工作廿五分鐘，然後休息五分鐘，讓腦袋在「專注」和「放鬆」兩種模式間不斷切換。

五分鐘小休的重點是「放鬆」，形式不拘。如果打機使你緊張，就不要打機。你大可望着天花板發呆，也可吃零食、聽歌、散步……唐鳳則通常用來覆電郵短訊。順帶一提，番茄鐘工作法由意大利人西里洛（Francesco Cirillo）發明，稱為「番茄鐘」，只因為西里洛用的時鐘是番茄造型而已。

番茄鐘工作法已廣為人知，但唐政委另有一絕技比較esoteric，也沒那麼易掌握，那就是「清明夢工作法」（清明夢，即知道自己在做夢的夢）。每逢有重要會議或談判，唐鳳就會前一晚在夢中「加班」，透過清明夢代入各方人物角色，模擬各種可能結果。夢境內你能擺脫我執，多元思考，有利制定最佳方案，唐鳳說：「夢裏即使還是第一人稱，會感覺自己不是主角，變成配角。當然你還是你自己，只是不像醒着時一定要有前後一致的故事線，場景有自己的邏輯，你是跟着它走。」

有時做一次夢的結果不理想，唐鳳就起來喝杯水，再做第二個清明夢。唐鳳甚至用「遙控頻道」、「轉台」來形容夢境切換，「試好幾次，覺得這個時間線不錯，就轉到這台，醒來就在那個時間線裏。」夢中模擬多了，到明天真的發生時，唐鳳就有種「似曾」（Déjàvu）的玄幻感。實踐這套工作法，就像成了穿越劇主角，神遊於多個平行宇宙。

「清明夢工作法」也不是唐鳳發明的，天才數學家馮紐曼（John von Neumann）早已利用夢境思考數學難題。據我所知，王勃更可能是中國最早的「清明夢工作者」，《新唐書》載：「勃屬文，初不精思，先磨墨數升，則酣飲，引被覆面卧，及寤，援筆成篇，不易一字，時人謂勃為腹稿。」

做清明夢的能力跟智商無關，但必須練習，能否掌握則因人而異。唐鳳的例子告訴我們，「平行宇宙」不一定是空想，識得用其實好有用。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

精挑細味 籽想好食，即like「籽想好食」FB專頁！

唐鳳堅料

控制夢境

清明夢

唐鳳雙性人,喺夢中扮男角又得, 扮女角又得

清醒夢都出埋

Lucid dream?

好能勁